**孤山**
（，[辛達林語](../Page/辛達林語.md "wikilink")：**Erebor**（**依魯伯**））在[托爾金](../Page/托爾金.md "wikilink")（J.
R. R.
Tolkien）小說的[中土大陸裡是](../Page/中土大陸.md "wikilink")[羅馬尼安](../Page/羅馬尼安.md "wikilink")（Rhovanion）東北部的一座山，是[賽爾督因河](../Page/賽爾督因河.md "wikilink")（Celduin）的發源地，亦是[都靈](../Page/都靈_\(中土大陸\).md "wikilink")[矮人部族的古老故鄉](../Page/矮人_\(中土大陸\).md "wikilink")，他號稱為不死都靈是因為許多子孫都以都靈為名。另外，許多矮人的外表和性格都酷似都靈，被認為是都靈再生。孤山下的矮人王國是中土大陸最大的矮人藏寶地。

## 地理概況

孤山這名字非常適合這地方，距離孤山最近的山也百里之外。托爾金《[哈比人歷險記](../Page/哈比人歷險記.md "wikilink")》的地圖顯示孤山從主峰向外延伸出六條山脊，除了春季，山頂也被雪覆蓋。山門面向南方，整個孤山的直徑約為十里。[河谷鎮](../Page/河谷鎮.md "wikilink")（Dale）就建立在兩條南方的山脊之間。

這個[山下國王](../Page/山下國王.md "wikilink")（King under the
Mountain）的故鄉成為矮人的根據地，矮人在此逐漸壯大繁盛。這時的矮人精於石工，周邊的居民對此十分需求。矮人亦以此積累財富和寶藏，這也是惡龍[史矛革](../Page/史矛革.md "wikilink")（Smaug）來孤山的原因。

[左](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:LonelyMountain.jpg "fig:左")對孤山的描繪。\]\]

當[索林·橡木盾](../Page/索林·橡木盾.md "wikilink")（Thorin
Oakenshield）出外打獵之時，史矛革佔據了孤山，並霸佔了寶藏。[索恩二世](../Page/索恩二世.md "wikilink")（Thráin
II）及多個伙伴從秘密通路逃走。許多矮人流亡到[伊瑞德隆](../Page/伊瑞德隆.md "wikilink")（Ered Luin）。

後來，[甘道夫](../Page/甘道夫.md "wikilink")（Gandalf）與索林‧橡木盾在[布理相遇](../Page/布理.md "wikilink")，他們計劃奪回孤山。

《哈比人歷險記》裡，[比爾博·巴金斯](../Page/比爾博·巴金斯.md "wikilink")（Bilbo
Baggins）抵達孤山，並奪得史矛革的寶藏。山內的秘密通道有五尺高及五尺闊，足夠三人並肩而行。甘道夫取得密門的鎖匙。密門只會在日落和秋季最後一天的月亮懸掛時才會開啟，使他們能夠逃出孤山。

史矛革最終被[長湖鎮](../Page/長湖鎮.md "wikilink")（Esgaroth）[人類](../Page/人類_\(中土大陸\).md "wikilink")[弓箭手](../Page/弓箭手.md "wikilink")[巴德](../Page/巴德_\(中土大陸\).md "wikilink")（Bard）射殺，索林‧橡木盾隨之佔據孤山。巴德後來成為[河谷鎮國王](../Page/河谷鎮國王列表.md "wikilink")。而[幽暗密林](../Page/幽暗密林.md "wikilink")（Mirkwood）的[精靈及長湖鎮人類都欲取得寶藏](../Page/精靈_\(中土大陸\).md "wikilink")，但索林‧橡木盾拒絕向他們分享寶藏。[丹恩二世·鐵足](../Page/丹恩二世·鐵足.md "wikilink")（Dáin
II
Ironfoot）支持索林‧橡木盾，他們與矮人、精靈、人類聯軍對峙，戰爭幾乎爆發，這時甘道夫帶來了[半獸人和](../Page/半獸人.md "wikilink")[座狼大軍即將到來搶奪寶藏的消息](../Page/座狼.md "wikilink")，雙方終於放下歧見聯手對敵，[五軍之戰](../Page/五軍之戰.md "wikilink")（Battle
of Five
Armies）因此爆發，[巨鷹](../Page/巨鷹.md "wikilink")（Eagles）在戰鬥中趕來增援，但索林‧橡木盾仍重傷而亡。孤山王國的皇位由丹恩繼承。

山下王國復興，孤山地區轉趨繁榮，人類和矮人重新建立友誼。\[1\]

[魔戒聖戰](../Page/魔戒聖戰.md "wikilink")（War of the
Ring）期間，黑暗魔君[索倫派出軍隊攻打孤山和河谷鎮](../Page/索倫_\(魔戒\).md "wikilink")，[河谷鎮之役爆發](../Page/河谷鎮之役.md "wikilink")，丹恩‧鐵足二世在戰役不幸戰死，皇位由[索林三世](../Page/索林三世.md "wikilink")（Thorin
III）繼承\[2\]。

## 改編描述

在[彼得·傑克森執導的](../Page/彼得·傑克森.md "wikilink")[哈比人系列電影裡](../Page/哈比人系列電影.md "wikilink")，孤山是個很重要的地點。電影概念設計師[艾倫·李形容孤山內部](../Page/阿兰·李_\(插画家\).md "wikilink")「是一個非常完好的地下迷宫，設計的感覺就像是矮人們的天堂一樣。所有的東西都非常的[幾何學](../Page/幾何學.md "wikilink")，透明又有型，同時有著许多縱深的地方和大量黄金的雕塑」\[3\]。

## 影響

2012年11月，[國際天文聯會將](../Page/國際天文聯會.md "wikilink")[土衛六泰坦上的一座山脈依孤山命名為](../Page/土衛六.md "wikilink")「Erebor
Mons」\[4\]。

## 參考來源

<references />

## 外部連結

  - [孤山](http://www.glyphweb.com/arda/e/erebor.html)在阿爾達百科全書上的條目

[LM](../Category/中土大陸的地理.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.